<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="corpus.xsd">
    <enregistrements_locuteur id="010">
        <enregistrement id="0008">
            <trans_ortho>
                {A} : Est-ce que c’est à l’ensemble des Québécois de payer les projets de développement éolien au Québec? Hydro-Québec a dévoilé hier sa demande d’ajustement tarifaire à la Régie de l’énergie. Une hausse de 3,4% est réclamée pour payer en bonne partie le développement éolien et une demande de 2% environ est demandée aussi pour améliorer le taux de rendement de la société d’État. Hydro-Québec affirme que l’énergie provenant des parcs éoliens coûte plus de dix cents le kilowatt/heure, alors que le coût moyen des approvisionnements d’Hydro-Québec Distribution est d’environ trois cents. À ce prix, doit-on vraiment miser sur l’éolien? Notre invité est Jean-François Samray, PDG de l’Association québécoise de la production d’énergies renouvelables. Bonsoir Monsieur Samray.
                
                {B} : Monsieur Fillion, bonsoir.
                
                {A} : Est-ce que c’est à l’ensemble des Québécois, à la lumière de ces chiffres là, est-ce qu’on comprend que c’est l’ensemble des québécois, avec des hausses de tarifs d’électricité, qui vont payer le développement des parcs éoliens du Québec.
                
                {B} : Gardez, nous on est ici, pas pour faire la cause d’Hydro-Québec, ça la Régie de l’énergie, pendant deux semaines au mois de décembre avec des experts, va entendre la chose.  On est ici pour mettre un terme à ce cassage de sucre sur le dos de la filière éolienne.
                
                {A} : Il y a un cassage de sucre?
                
                {B} : Bien écoutez, tout est de la faute de l’éolien si on suit la cause tarifaire d’Hydro-Québec. Moi, si je regarde les chiffres, Monsieur Fillion, là, j’ai mille mégawatts à 6.5 sous, j’en ai deux milles à 8.5 sous. Dix sous, je sais pas d’où il vient, là. Donc, il va falloir mettre de l’ordre dans les chiffres d’Hydro-Québec. Et nous, on va être là, à la Régie de l’énergie, on va être là pour l’expliquer parce que c’est vrai que pour le consommateur, la hausse qui est annoncée là, elle est quelque part entre vingt dollars, et à quatre-vingt dix, cent cinquante dollars. Finalement, on ne le sait pas. C’est la Régie qui va le trancher, mais nous, on va être là pour mettre de l’ordre dans ces chiffres là.
                
                {A} : Et là, vous êtes en train de dire que les chiffres que vous avez ne sont pas les mêmes qu’Hydro-Québec, qu’Hydro-Québec gonfle le coût, en quelque sorte, ou en tout cas les chiffres qui sont annoncés?
                
                {B} : Gardez, Hydro-Québec achète deux choses quand elle achète de l’éolien des petites centrales de (???). Elle achète de l’électricité, elle achète également des attributs environnementaux. Ce sont les deux choses qu’elle achète. Quand on regarde sur les documents de la cours, ce qu’on constate, c’est qu’il y a des factures, mais il y a pas le revenu de ces attributs environnementaux là qui peuvent aller à six sous le kilowatt/heure sur le marché du Connecticut. 
                
                {A} : C’est quoi des attributs environnementaux, je comprends pas l’expression.
                
                {B} : Les attributs, ça veut dire de l’énergie verte et qui… ça se transige. Donc, il faut mettre de l’ordre d’une part. D’autre part, il y a également le fait que Hydro-Québec se permet, pour arriver à son trois sous, Hydro-Québec se permet d’amortir ses centrales sur 120 ans et elle oblige à ses partenaires d’amortir les siennes sur 20 ans. Comprenez qu’il y a un siècle d’écart entre les deux, et sur un siècle, ça fait une différence sur le prix payé, c’est évident.
                
                {A} : Le dix cent, il vient pas seulement d’Hydro-Québec, on l’a vu à quelques reprises, on peut le lire ailleurs. Dix cents le kilowatt/heure pour produire et vous le vendez à sept cents à des clients industriels. Donc, de toute façon, ça coûte plus cher de produire de l’éolien que l’énergie hydroélectrique qu’on connaît présentement. Ça, est-ce que vous l’admettez?
                
                {B} : Les producteurs éoliens vendent à Hydro-Québec deux choses. Comme je vous dis, ils vendent de l’électricité et ils vendent des crédits environnementaux qu’Hydro-Québec peut monnayer sur les marchés. Ça, on ne voit pas. On ne voit pas également, pour l’ensemble des Québécois, c’est la filière éolienne. C’est plus de 5 000 emplois, c’est plus de 1.1 milliards de retombées pour le Gouvernement en recette fiscale et parafiscale. L’économie du Québec, c’est plus que Hydro-Québec. Ça profite aux régions, ça profite aux secteurs, et que l’on prenne les chiffres de l’Agence internationale de l’énergie, de British Pretroleum, de l’Association du pétrole ou du charbon, tous s’entendent sur le fait que les énergies renouvelables vont être en très grande hausse et les emplois au Québec sont très bien positionnés pour aller sur les marchés.
                
                {A} : Absolument. Mais quand vous dites ça profite aux régions, ça profite aux régions dans la mesure où le Gouvernement l’encourage énormément, le subventionne en quelque sorte.
                
                {B} : Il n’y a aucune subvention. L’énergie éolienne est achetée par voix d’appels d’offre. Ces appels d’offre là sont validés par la Régie de l’énergie et sortent parmi les prix les moins chers pour l’éolien à travers l’Amérique du Nord.
                
                {A} : Il y a des surplus présentement. On a vu les prix de l’électricité baisser. Vous allez me dire que les décisions ont été prises avant de voir le marché ralentir, mais il en demeure pas moins qu’il y a des surplus dans les marchés. Hydro-Québec… Est-ce qu’Hydro-Québec, est-ce que le Québec a vraiment besoin de l’éolien dans un contexte… Je vous parle pas d’un pays qui aurait beaucoup de charbon ou beaucoup de pétrole dans son bassin énergétique. Le Québec a l’hydroélectricité. Est-ce qu’on a vraiment, actuellement, besoin de l’éolien?
                
                {B} : Bien écoutez, je pense que c’est le meilleur complément, avec l’hydroélectricité, pour vraiment valoriser cette hydroélectricité avec des réservoirs... 
                
                {A} : Mais complète quoi? Il y a des surplus, on complète quoi?
                
                {B} : C’est ça, on est dans la tour de Radio-Canada, ici, avec les voûtes de Radio-Canada. Ce débat là, on l’a fait lorsqu’on a construit la Baie-James, il y a des surplus, que peut-on faire. Pour électrifier les transports, ça va prendre de l’énergie pour convaincre les consommateurs d’y aller. Pour attirer ici des entreprises, ça prend… L’énergie est un moteur de développement économique, est une création. Ce n’est pas un problème.
                
                {A} : Quand on sera rendu à l’électrification des transports, peut-être qu’on aura besoin de l’éolien. Mais est-ce que présentement, je vous pose la question, on a vraiment besoin du développement éolien?
                
                {B} : Monsieur Fillion, ça fait cinq décennies que le Québec bâtit son économie grâce à son énergie renouvelable. À chaque décennie, il y a eu des périodes de surplus conjoncturelles. Ces surplus là se sont résorbés, l’économie a redémarré. Et, par la suite, on a rajouté des nouveaux ouvrages. Cette décennie-ci ne fais pas différence des cinq dernières.
                
                {A} : Est-ce que vous êtes à l’aise quand même avec la demande tarifaire d’Hydro-Québec, avec le fait que les Québécois, on leur demande… Parce que c’est 55% de la première demande de hausse tarifaire, on demande aux Québécois de payer pour les coûts de l’éolien. Est-ce que vous êtes à l’aise avec ça, cette demande là, à l’ensemble de la société québécoise?
                
                {B} : Bien nous, on va aller à la Régie de l’énergie. Nous, ce qu’on vous dit, c’est qu’il faut mettre de l’ordre. On peut pas… Un siècle de différence dans l’amortissement, ça fait une différence. On ne peut pas comparer deux choses sur des échelles différentes. Il est clair que, on va y aller à la Régie, c’est un débat complexe, mais il est clair que on ne… Hydro-Québec ne va pas chercher maximiser ses revenus d’exportations, ne va pas monnayer ses attributs environnementaux qu’elle peut aller chercher six sous le kilowatt/heure. Là, ce qu’on nous parle, le montant que vous me dites, le dix sous le kilowatt/heure, c’est le montant brut, sans… Le six sous du kilowatt/heure, comprenez qu’on arrive plus au même montant. Donc, il y a de l’ordre à mettre dans ces chiffres-là.
                
                {A} : On va vous suivre alors. Merci beaucoup Monsieur Samray.   
                
                {B} : Merci Monsieur, merci.
            </trans_ortho>
            <trans_syl>
                <tour_de_parole>
                    εs kə se ta lɑ̃ sɑ̃ blə de ke be kwa də pɛ je le prɔ ʒε də dev lɔp mɑ̃ e ɔ ljε̃ o ke bɛk | i dro ke bɛk a de vwa le jεr sa də mɑ̃d da ʒys tə mɑ̃ ta ri fɛr a la re ʒi dle nεr ʒi | y nə os də trwɑ vir ɡyl ka trə pur sɑ̃ ε re klɑ me pur pɛ je ɑ̃ bɔn par ti lə dev lɔp mɑ̃ e ɔ ljε̃ e yn də mɑ̃d də dø pur sɑ̃ ɑ̃ vi rɔ̃ ε dmɑ̃ de u si pur a me ljɔ re lə to drɑ̃d mɑ̃ də la sɔ sje te detɑ | i dro ke bɛk a firm kə le nεr ʒi prɔv nɑ̃ de park e ɔ ljε̃ kut ply də di sɛnt lə ki lo wat œr a lɔr kə lə ku mwa jε̃ de za prɔ vi zjɔn mɑ̃ di dro ke bɛk dis tri by sjɔ̃ ε dɑ̃ vi rɔ̃ trwɑ sɛnt | a sə pri dwa tɔ̃ vrε mɑ̃ mi ze syr le ɔ ljε̃ | nɔtr ε̃ vi te e ʒɑ̃ frɑ̃ swa sam re pe de ʒe də la sɔ sja sjɔ̃ ke be kwɑz də la prɔ dyk sjɔ̃ de nεr ʒi rə nuv lab | bɔ̃ swɑr msjø sam re
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    εs kə se ta lɑ̃ sɑ̃bl de ke be kwa a la ly mjεr də se ʃi frə la εs kɔ̃ kɔ̃ prɑ̃ kse lɑ̃ sɑ̃b de ke be kwa a vεk de os də ta rif de lεk tri si te ki vɔ̃ pɛ je lə dev lɔp mɑ̃ de park e ɔ ljε̃ dy ke bɛk
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    ja œ̃ kɑ saʒ də sykr
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    e lɑ vu zεt ɑ̃ trε̃ də dir kə le ʃif kə vu za ve nə sɔ̃ pɑ le mεːm ki dro ke bɛk ki dro ke bɛk ɡɔ̃ flə lə ku ɑ̃ kεl kə sɔrt u ɑ̃ tu kɑ le ʃif ki sɔ̃ a nɔ̃ se
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    se kwa de za tri by ɑ̃ vi rɔn mɑ̃ to ʃkɔ̃ prɑ̃ pɑ lεk sprε sjɔ̃
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    lə di sɛnt i vjε̃ pɑ sœl mɑ̃ di dro ke bɛk ɔ̃ lɑ vy a kεl kə rə priz ɔ̃ pø lə lir a jœr | di sɛnt lə ki lo wat œr pur prɔ dɥir e vu lvɑ̃ de a sεt sɛnt a de kli jɑ̃ ε̃ dys tri jεl | dɔ̃k də tut fa sɔ̃ sa kut ply ʃεr də prɔ dɥir də le ɔ ljε̃ kə le nεr ʒi i dro e lεk trik kɔ̃ kɔ nε pre zɑ̃t mɑ̃ | sɑ εs kə vu lad mε te
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    ab sɔ ly mɑ̃ | mε kɑ̃ vu dit sa prɔ fit o re ʒjɔ̃ sa prɔ fit o re ʒjɔ̃ dɑ̃ la mə zyr u lə ɡu vεr nə mɑ̃ lɑ̃ ku raʒ e nɔr me mɑ̃ lə syb vɑ̃ sjɔn ɑ̃ kεl kə sɔrt
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    jɑ de syr ply pre zɑ̃t mɑ̃ | ɔ̃ nɑ vy le pri dle lεk tri si te bε se | vu za le mdir kle de si zjɔ̃ ɔ̃ e te priz a vɑ̃ də vwɑr lə mar ʃe ra lɑ̃ tir me jɑ̃ də mœr pɑ mwε̃ kjɑ de syr ply dɑ̃ le mar ʃe | i dro ke bɛk | εs ki dro ke bɛk εs kə lə ke bɛk a vrε mɑ̃ bə zwε̃ də le ɔ ljε̃ dɑ̃ zœ̃ kɔ̃ tεks | ʒvu parl pɑ dœ̃ pe i kjɔ rε bu ku dʃar bɔ̃ u bu ku dpe trɔl dɑ̃ sɔ̃ ba sε̃ e nεr ʒe tik | lə ke bɛk a li dro e lεk tri si te | εs kɔ̃ nɑ vrε mɑ̃ ak tɥεl mɑ̃ bə zwε̃ də le ɔ ljε̃
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    mε kɔ̃ plεt kwa | jɑ de syr ply ɔ̃ kɔ̃ plεt kwa
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    kɑ̃ tɔ̃ srɑ rɑ̃ dy a le lɛk tri fi ka sjɔ̃ de trɑ̃s pɔr pø tεːt kɔ̃ nɔ rɑ bə zwε̃ dle ɔ ljε̃ | mε εs kə pre zɑ̃t mɑ̃ ʒvu poz la kεs tjɔ̃ ɔ̃ nɑ vrε mɑ̃ bə zwε̃ dy dev lɔp mɑ̃ e ɔ ljε̃
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    εs kə vu zεt a lɛz kɑ̃ mεːm a vεk la də mɑ̃d ta ri fɛr di dro ke bɛk a vεk lə fε kə le ke be kwa ɔ̃ lœr də mɑ̃d | pars kə se sɛ̃ kɑ̃t sɛ̃k pur sɑ̃ dla prə mjεr də mɑ̃d də os ta ri fɛr ɔ̃ də mɑ̃d o ke be kwa də pɛ je pur le ku də le ɔ ljε̃ | εs kə vu zεt a lɛz a vεk sɑ sεt də mɑ̃d lɑ a lɑ̃ sɑ̃b dla sɔ sje te ke be kwɑz
                </tour_de_parole>
                <tour_de_parole>
                    ɔ̃ vɑ vu sɥivr a lɔr | mεr si bu ku mə sjø sam re
                </tour_de_parole>
            </trans_syl>
        </enregistrement>
    </enregistrements_locuteur>
</corpus>